\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{eucal}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\R}{\textbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Strasbourg juin 1955},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{}}
\rfoot{\small{juin 1955}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Strasbourg juin 1955~\decofourright\\[7pt]Enseignement long et enseignement court}}}
\end{center}


\medskip

\begin{center}\textbf{ALGÈBRE}\end{center}

\smallskip

On donne l'expression
\[P = (x - 3)(2x + 9) - (2x - 6)^2.\]

\medskip

\begin{enumerate}
\item Développer l'expression $P$ en ordonnant suivant les puissances décroissantes de $x$.

Calculer sa valeur numérique pour $x = 2$.
\item Mettre $P$ sous forme d'un produit de facteurs et déterminer les valeurs de $x$ annulant ce produit.

Calculer sa valeur numérique pour $x = 2$. Comparer
avec le 1.
\item Représenter sur le même graphique les fonctions
\begin{center}$y = x - 3$\qquad  et \qquad $y = 21 - 2x$,\end{center}
en expliquant les constructions.

Déterminer les coordonnées du point d'intersection, par le graphique et par le calcul.
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}\textbf{GÉOMÉTRIE}\end{center}

\medskip

Soit $\widearc{\text{AB}}$ un quart de cercle de centre O, de rayon OA = OB $= R$.

On porte sur la tangente en B et dans Je même sens que OA un segment [BC] tel que BC $= \dfrac R2$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Construire d'une façon simple la deuxième tangente issue de C au quart de cercle.

On appellera K le point de contact.

La tangente (CK) coupe (OB) en S.\item Démontrer que le quadrilatère OBCK est inscriptible et que, si E est le deuxième point d'inter- section de (OA) avec le cercle circonscrit à ce quadrilatère, les segments [CK] et [OE] ont la même longueur.
\item Démontrer que les triangles SBC et SKO sont semblables.

On pose SB $= x$ ;  montrer que SK $= 2x$, puis, en utilisant le triangle SKO, calculer $x$ en fonction de $R$ et évaluer le rapport des aires des triangles SBC et BCK.
\end{enumerate}
\end{document}